《**文苑英華**》是[宋太宗時](../Page/宋太宗.md "wikilink")[李昉](../Page/李昉.md "wikilink")、[扈蒙](../Page/扈蒙.md "wikilink")、[宋白](../Page/宋白.md "wikilink")、[徐鉉等二十餘人共同編纂的](../Page/徐鉉.md "wikilink")[文學總集](../Page/類書.md "wikilink")\[1\]。

## 特點

《文苑英華》於太平興國七年（982）開始編輯\[2\]，後來[宋太宗又命](../Page/宋太宗.md "wikilink")[蘇易簡](../Page/蘇易簡.md "wikilink")、[王祐](../Page/王祐.md "wikilink")、[范杲](../Page/范杲.md "wikilink")、[宋湜及](../Page/宋湜.md "wikilink")[宋白等人參修](../Page/宋白.md "wikilink")\[3\]，[雍熙三年](../Page/雍熙.md "wikilink")（986年）完成初稿，篇幅多達一千-{卷}-\[4\]，所選詩文共二萬三百余首。選材侷限與《[文選](../Page/文選.md "wikilink")》相銜接，上自[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[梁代](../Page/南梁.md "wikilink")，下至[五代](../Page/五代.md "wikilink")，按文體分賦、詩、歌行、雜文，還收錄了詔誥、書判、表疏、碑誌……等，可用來考訂史實。其中唐人作品佔十分之九。

## 缺點

《文苑英華》成书草率，內容有不少缺失，“原修书时，历年颇多，非出一手。丛脞重复，首尾冲决。一诗或指为二，二诗或合为一，姓氏差互，先后颠倒，不可胜计”\[5\]。

## 校刊

景德四年（1007）又重新编选，並進行“删繁补阙”的工作。祥符二年（1009）又命[石待问](../Page/石待问.md "wikilink")、[张秉](../Page/张秉.md "wikilink")、[薛映](../Page/薛映.md "wikilink")、[戚纶](../Page/戚纶.md "wikilink")、[陈彭年等复校](../Page/陈彭年.md "wikilink")。\[6\]終北宋一朝，《文苑英華》實未刊刻。[南宋時](../Page/南宋.md "wikilink")，还在做补删工作，[周必大退隱](../Page/周必大.md "wikilink")“老丘園”，邀集[胡柯](../Page/胡柯.md "wikilink")、[彭叔夏等好友進行再校訂工作](../Page/彭叔夏.md "wikilink")，書中多補有異文“一作……”或“集作……”，嘉泰元年（1201）才付印。今存者即此校定本。彭叔夏曾将部分校文写成《文苑英华辨证》十卷，將問題分“十類四十五子目”。清朝[勞格又有](../Page/勞格.md "wikilink")《辯證拾遺》。一般以為清朝編《[全唐文](../Page/全唐文.md "wikilink")》其實是以《文苑英華》爲底本，如[李商隐](../Page/李商隐.md "wikilink")《樊南文集》即是從《文苑英华》中輯出。[李慈銘](../Page/李慈銘.md "wikilink")《[越縵堂日記](../Page/越縵堂日記.md "wikilink")》指出“所收赋至一百五十卷，唐赋居十之七八，陈陈相因，最无足现”；又说“其杂文中不收柳柳州《乞巧文》、昌黎《送穷文》，而收沈下贤为邯郸妓李容子所作《乞巧文》，殊不可解。”。

## 参考文献

## 參見

  - [宋四大書](../Page/宋四大書.md "wikilink")

[category:集部總集類](../Page/category:集部總集類.md "wikilink")

[Category:宋朝典籍](../Category/宋朝典籍.md "wikilink")
[Category:北宋官修典籍](../Category/北宋官修典籍.md "wikilink")

1.

2.  《宋会要辑稿》册“勘书”条载：“景德四年（1007）八月，诏三馆秘阁校理分校文苑英华……以前所编次未精，遂令文臣择古贤文章，重加编录，芟繁补阙，换易之。”

3.  王明清《揮麈後錄》卷一，有“太宗收用舊臣，處之編修，以役其心”一條，引[朱希真之言](../Page/朱希真.md "wikilink")：“太平興國中，諸降王死，其舊臣或宣怨言，太宗盡收用之，置之館閣，使修群書，如《冊府元龜》、《文苑英華》、《太平廣記》之類。廣其卷帙，厚其廪祿贍給，以役其心，多卒老于文字之間。”

4.
5.  周必大《文苑英华》序

6.  《玉海》卷五十四〈雍熙文苑英華〉：“遂令文臣，擇古賢文章重加編錄，刪繁補缺換易之，卷數如舊。”